\subsection{Aufbau}
\label{sec:aufbau}
In diesem Versuch wird ein wie in Abbildung \ref{fig:aufbau} gezeigter Aufbau verwendet, bestehend aus einem Schwungrad, welches an einer Achse aufgehängt ist, die sich über ein Drehgelenk gelagert in beide Rotationsrichtungen frei bewegen kann. An der dem Rad gegenüberliegenden Seite der Achse ist ein Ausgleichsgewicht befestigt, sodass sich die Drehachse horizontal im Gleichgewicht befindet. Hinter dem Ausgleichsgewicht ist in die Drehachse eine Kerbe eingearbeitet, um zusätzliche Gewichte befestigen zu können. Am Schwungrad kann an zwei diametral gegenüberliegenden Gewinden ein Pendelgewicht eingeschraubt werden. Zudem ist an der Außenseite ein Klebestreifen angebracht, der eine Lichtschranke unterbricht, um die Umlaufdauer des Rades bestimmen zu können. Zusätzlich steht eine Stoppuhr zur Verfügung sowie ein Seil mit entsprechender Befestigungsmöglichkeit an der Drehachse, wodurch das Rad in Drehbewegung versetzt werden kann.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{aufbauskizze.png}
    \caption{Versuchsaufbau zur Kreiselpräzession (CC-BY-SA Lorenz Sieben 2016)}
    \label{fig:aufbau}
\end{figure}

\subsection{Teil A: Trägheitsmoment aus Rotationsschwingung}
\label{sec:impl_a}
Zunächst wird das Drehmoment des Schwungrades zur feststehenden Rotationsachse bestimmt. Dieses lässt sich sowohl aus den Parametern des Rades berechnen, als auch im Versuch messen. Dazu wird das Schwungrad mit drei verschiedenen Pendelgewichten ($60, 100, 120 ~\text{g}$) beschwert und nun als physikalisches Pendel (wie bereits in Versuch 2) betrachtet, die Drehachse bleibt dabei eingespannt. Die Pendelgewichte werden am Gewinde des Schwungrads befestigt und das Rad um einen kleinen Winkel ausgelenkt, um anschließend die Zeit von jeweils 10 Perioden mit einer Stoppuhr zu messen. Um präzise Messwerte zu erhalten, werden drei Messwerte für jedes Gewicht bestimmt und alle Messungen noch auf der diametral gegenüberliegenden Seite wiederholt.

\subsection{Teil B: Präzession der Drehachse}
\label{sec:impl_b}
Nun wird die Einspannung entfernt und das Ausgleichsgewicht so verschoben, dass der Versuchsaufbau in Waage steht. Mithilfe einer Schnur wird das Schwungrad beschleunigt und in eine schnelle Rotationsbewegung versetzt, deren Umlaufzeit $T$ über die Lichtschranke bestimmt wird. Möglichst schnell danach, um Reibungsverluste gering zu halten, wird nun ein Zusatzgewicht eingehängt, woraufhin die Dreachse eine Präzession vollführt. Deren halbe Periode wird mit der Stoppuhr bestimmt und anschließend erneut die Umlaufzeit des Schwungrades gemessen. Es werden jeweils 4 Messungen für drei Auslenkungsgewichte ($20, \; 40, \; 60 ~\text{g}$) durchgeführt.

\subsection{Teil C: Nutation  der Drehachse}
\label{sec:impl_c}
Wie in Teil B wird das Schwungrad zur schnellen Rotation gebracht und mit der Lichtschranke die Umlaufzeit gemessen. Dann wird mit der Hand ein kräftiger Kraftstoß senkrecht auf die Drehachse ausgeübt und die Nutationsperiode mit einer Stoppuhr gemessen. Im Anschluss wird nochmals die Umlaufzeit gemessen. Diese Prozedur wird für drei Stöße wiederholt.